\section{Conceitos}

\frame{
  \frametitle{Estrutura}
  Objetivo: automatizar infraestruturas
  \begin{itemize}
    \item Configuração (Máquinas de controle vs. Nós geridos)
    \item Inventários
    \item Playbooks
    \item Módulos
  \end{itemize}
}

\subsection{Configuração}

\frame{
  \frametitle{Instalação básica}
  Na máquina de controle:
  \begin{itemize}
    \item Ansible
    \item Arquivo de configuração
    \item Um ou mais inventários
  \end{itemize}
  Nos nós geridos:
  \begin{itemize}
    \item Conexão (SSH por padrão)
    \item Python
    \item Usuários, chaves SSH, etc.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Inventários}
  Listagem de pontos de entrada nos nós geridos
  \begin{itemize}
    \item Diretório com arquivo \texttt{hosts}
    \item Formato INI
    \item Agrupa endereços e identifica cada grupo
    \item Atribui variáveis
    \item Pode ser organizado e versionado
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{/etc/ansible/hosts}}
    \begin{lstlisting}
[webservers]
stuff.things.com:1337
[dbservers]
data.base1.com
data.base2.com
[webservers:vars]
wordpress_version=x.y.z
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Playbooks}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Estrutura de um Playbook}
  Playbook: sequência de operações de infraestrutura
  \begin{itemize}
    \item Cada playbook tem uma sequência de \textit{plays} (``jogadas'')
    \item Cada \textit{play} atua sobre um grupo de nós geridos
    \item Uma \textit{play} é composta por uma série de tarefas
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{webserver.yml}}
    \begin{lstlisting}
- hosts: webservers
  tasks:
  - name: ensure apache is at the latest version
    yum:
      name: httpd
      state: latest
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tarefas}
  Toda tarefa tem um nome e uma ação
  \begin{itemize}
    \item O nome é usado para \textit{logging} e \textit{handlers}
    \item A ação executa um módulo com parâmetros
    \item Tarefas podem ficar em arquivos separados
    \item Diretório relativo ao playbook
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{webserver.yml}}
    \begin{lstlisting}
- hosts: webservers
  tasks:
  - include: tasks/apache.yml
  - include: tasks/postgresql.yml
  - include: tasks/something-else.yml
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Roles}
  Abstrai papéis comuns em \textit{plays}
  \begin{itemize}
    \item Reconhecido pela estrutura do sistema de arquivos:
          \begin{itemize}
            \item \texttt{playbook1.yml}
            \item \texttt{playbook2.yml}
            \item \texttt{role/common/tasks/main.yml}
            \item \texttt{role/common/handlers/main.yml}
            \item \texttt{role/common/meta/main.yml}
          \end{itemize}
    \item Podem ser incluídos em \textit{plays}
    \item Podem ser usados em diversos playbooks
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{webserver.yml}}
    \begin{lstlisting}
- hosts: webservers
  roles:
  - common
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\frame{
  \frametitle{Vault}
  Motivação:
  \begin{itemize}
    \item Muitas operações de infraestrutura requeren senhas e chaves
    \item Essas informações não podem ser versionadas
    \item Lembrar de todas é trabalhoso
  \end{itemize}
  Commando \texttt{ansible-vault}
  \begin{itemize}
    \item Permite criar e editar arquivos de Ansible encriptados
    \item Uma mesma senha para vários arquivos
    \item Quando executados, playbooks reconhecem esses arquivos
    \item A senha pode ser fornecida iterativamente ou por arquivo
  \end{itemize}
}

\subsection{Módulos}

\frame{
  \frametitle{Visão Geral}
  Módulos são as unidades de operações básicas do Ansible
  \begin{itemize}
    \item Diversos tipos de módulo, cada um com uma utilidade
    \item Total de 783 módulos padrão na versão 2.2
    \item Podem ser modificados ou criados pelo usuário
    \item Idempotentes: declaram um \textit{estado alvo}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalação de Pacotes}
  Módulos que visam garantir o estado de pacotes instalados
  \begin{itemize}
    \item \texttt{apt} e derivados para Debian/Ubuntu
    \item \texttt{yum} para RPM
    \item \texttt{pacman} para Arch Linux
    \item \texttt{gem}, \texttt{pip}, \texttt{npm}...
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{apt}}
    \begin{lstlisting}
- name: Remove "foo" package
  apt:
    name: foo
    state: absent

- name: Install the package "foo"
  apt:
    name: foo
    state: present
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Gerenciamento de Arquivos}
  Módulos que visam garantir o estado do sistema de arquivos
  \begin{itemize}
    \item \texttt{file} para criar, remover, e configurar permissões
    \item \texttt{copy} e \texttt{fetch} para copiar arquivos remotamente
    \item \texttt{archive} e \texttt{unarchive} para lidar (des)compressão
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{file}}
    \begin{lstlisting}
- name: Create conf file with right permissions
  file:
    path: /etc/foo.conf
    owner: foo
    group: foo
    mode: 0644

    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Templates}
  Gerenciam arquivos com base em templates locais
  \begin{itemize}
    \item Usam sintaxe Jinja2
    \item Arquivos com metalinguagem em Python
    \item Variáveis recebidas do Ansible
  \end{itemize}
  \begin{block}{Exemplo: \texttt{file}}
    \begin{lstlisting}
- name: Create conf file from template
  template:
    src: /mytemplates/foo.j2
    dest: /etc/file.conf
    owner: bin
    group: wheel
    mode: 0644
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Opções da CLI}

\frame{
  \frametitle{Comandos importantes}
  Operações Ad-Hoc:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{\$ ansible all -a "/usr/bin/foo"}
    \item \texttt{\$ ansible webservers -a "/usr/bin/foo"}
    \item \texttt{\$ ansible www.*.com -a "/usr/bin/foo"}
    \item \texttt{\$ ansible all -m apt -a "name=httpd state=latest"}
  \end{itemize}
  Usando playbooks:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{\$ ansible-playbook playbook.yml -f 10}
  \end{itemize}
}

